% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
% Tapuscrit original de François Hache

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\usepackage{tikz}

\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{exercice}[D'après le sujet du baccalauréat : Liban, mai 2019]~

\textbf{Partie 1}

Les clients d'un restaurant sont des habitués qui y déjeunent tous les jours.
En septembre 2018, le restaurateur propose trois nouveaux plats: plat A, plat B et plat C.

\begin{list}{\textbullet}{D'un jour à l'autre, il constate que:}
\item Parmi les clients ayant choisi le plat A: $30\,\%$ reprennent le plat A le lendemain, $50\,\%$ prennent le plat B le lendemain.
\item Parmi les clients ayant choisi le plat B: $30\,\%$ reprennent le plat B le lendemain, $60\,\%$ prennent le plat A le lendemain.
\item Parmi les clients ayant choisi le plat C: $35\,\%$ reprennent le plat A le lendemain, $45\,\%$ prennent le plat B le lendemain.
\end{list}

\begin{list}{\textbullet}{On note pour tout entier $n$ non nul:}
\item $a_n$ la proportion de clients ayant choisi le plat A le $n$-ième jour;
\item $b_n$ la proportion de clients ayant choisi le plat B le $n$-ième jour;
\item $c_n$ la proportion de clients ayant choisi le plat C le $n$-ième jour.
\end{list}

Pour tout entier $n\geq 1$, on note
$P_n=\begin{pmatrix} a_n &  b_n & c_n \end{pmatrix}$
l'état probabiliste le $n$-ième jour.

\begin{enumerate}
\item Représenter cette situation par un graphe probabiliste.
\item Donner la matrice de transition $M$ de ce graphe, en respectant l'ordre alphabétique des sommets.
\item Le restaurateur a noté que le premier jour $35,5\,\%$ des clients ont pris le plat A, $40,5\,\%$ ont pris le plat B et $24\,\%$ ont pris le plat C.\\
Calculer $P_2$.
\item Le restaurateur affirme que le douzième jour, la proportion de clients qui choisiront le plat C sera à peu près la même que le treizième jour, soit environ $15,9\,\%$.\\
A-t-il raison? Justifier.
\end{enumerate}

\begin{flushleft}
\textbf{Partie 2}
\end{flushleft}

Pour le dîner, le restaurateur décide de proposer des livraisons à domicile. Il fait un essai avec huit clients.

Sur le graphe ci-dessous, les sommets représentent les différents lieux d'habitation de ces huit clients. Les arêtes représentent les rues et les valeurs indiquent les durées moyennes des trajets exprimées en minutes.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1, ultra thick]
\tikzstyle{etiquette} = [midway, fill=white, sloped]
\node (H1) at (1,4) {$\bullet$};
\node (H2) at (3,5) {$\bullet$};
\node (H3) at (5,3) {$\bullet$};
\node (H4) at (3,2) {$\bullet$};
\node (H5) at (7,1) {$\bullet$};
\node (H6) at (7,5) {$\bullet$};
\node (H7) at (9,4) {$\bullet$};
\node (H8) at (10,2) {$\bullet$};
\node[left] at (H1)  {$H_1$};
\node[above] at (H2)  {$H_2$};
\node[below left] at (H3)  {$H_3$};
\node[below] at (H4)  {$H_4$};
\node[below right] at (H5)  {$H_5$};
\node[above] at (H6)  {$H_6$};
\node[above right] at (H7)  {$H_7$};
\node[right] at (H8)  {$H_8$};
\draw[thin] (H1.center) -- (H2.center) node[etiquette]{9};
\draw[thin] (H1.center) -- (H3.center) node[etiquette]{16};
\draw[thin] (H1.center) -- (H4.center) node[etiquette]{8};
\draw[thin] (H2.center) -- (H6.center) node[etiquette]{17};
\draw[thin] (H2.center) -- (H7.center) node[etiquette]{11};
\draw[thin] (H2.center) -- (H3.center) node[etiquette]{23};
\draw[thin] (H6.center) -- (H3.center) node[etiquette]{5};
\draw[thin] (H6.center) -- (H7.center) node[etiquette]{7};
\draw[thin] (H3.center) -- (H7.center) node[etiquette]{4};
\draw[thin] (H4.center) -- (H5.center) node[etiquette]{15};
\draw[thin] (H5.center) -- (H3.center) node[etiquette]{7};
\draw[thin] (H3.center) -- (H8.center) node[etiquette]{28};
\draw[thin] (H7.center) -- (H8.center) node[etiquette]{9} ;
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Répondre aux questions suivantes en justifiant.
\begin{enumerate}
\item Existe-t-il un parcours qui emprunte toutes les rues une et une seule fois?
\item Un tel parcours peut-il partir de H$_1$ et y revenir?
\end{enumerate}
\item En utilisant l'algorithme de Dijkstra, déterminer le temps minimal pour aller de H$_4$ vers H$_8$.
Préciser le trajet correspondant.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
